\documentclass[a4paper,11pt,fleqn,french]{article}
\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, right=2.5cm, left=2.5cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{makecell}
\usepackage{xcolor}


\title{Algèbre 1\\\large Devoir Maison 3}
\author{Lyes Saadi}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\section*{8-2}

On considère les applications suivantes :

$$
f: \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}, x \mapsto x + 1\
\text{  et  }\ g: \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}, y \mapsto
\left\{ \begin{split}
&y - 1 &\text{si } y \ge 1\text{,}\\
&0 &\text{sinon.}
\end{split} \right.
$$

\paragraph{(a)} Déterminez si $f$ et $g$ sont injectives, surjectives, et/ou bijectives.

\subparagraph{$f$ est injective} $\Longleftrightarrow\ (\ \forall (x, x') \in \mathbb{N}^2, f(x) = f(x') \Rightarrow x = x'\ )$

\[
\begin{split}
    \forall (x, x') \in \mathbb{N}^2, f(x) = f(x') &\Rightarrow x + 1 = x' + 1\\
                                                   &\Rightarrow x = x'
\end{split}
\]

Donc, $f$ est injective.

\subparagraph{$f$ est surjective} $\Longleftrightarrow\ (\ \forall y \in \mathbb{N}, \exists x \in \mathbb{N}, f(x) = y\ )$

\bigskip
\textbf{Par l'absurde :}
\vspace{-0.2cm}
\[
\begin{split}
    \text{Pour } 0 \in \mathbb{N}, \exists x \in \mathbb{N}, f(x) = 0 &\Leftrightarrow x + 1 = 0\\
    &\Leftrightarrow x = -1 \not \in \mathbb{N}\text{ (Impossible)}
\end{split}
\]

Donc $f$ n'est pas injective.

\subparagraph{$f$ est bijective} $\Longleftrightarrow\ f\text{ est injective}\land f\text{ est surjective}$

\bigskip
$f$ n'est pas surjective, donc $f$ n'est pas bijective. 

\subparagraph{$g$ est injective} $\Longleftrightarrow\ (\ \forall (x, x') \in \mathbb{N}^2, g(x) = g(x') \Rightarrow x = x'\ )$

\bigskip
\textbf{Par l'absurde :}
\vspace{-0.3cm}
\[
\text{Pour } (0, 1) \in \mathbb{N}^2, g(0) = 0 = 1 - 1 = g(1) \Rightarrow 0 = 1 \text{ (Impossible)}
\]

Donc, $g$ n'est pas injective.

\subparagraph{$g$ est surjective} $\Longleftrightarrow\ (\ \forall y \in \mathbb{N}, \exists x \in \mathbb{N}, g(x) = y\ )$

\[
\begin{split}
    \forall y \in \mathbb{N}, \exists x = y + 1 \in \mathbb{N}, g(x) &= x - 1 &\text{($x \ge 1$ car $y \ge 0$)}\\
    &= y + 1 - 1\\
    &= y
\end{split}
\]

Donc, $g$ est surjective.

\subparagraph{$g$ est bijective} $\Longleftrightarrow\ g\text{ est injective}\land g\text{ est surjective}$

\bigskip
$f$ n'est pas injective, donc $f$ n'est pas bijective. 

\paragraph{(b)} Décrire les applications $f \circ g$ et $g \circ f$.

\[
\begin{split}
    f \circ g:\ \mathbb{N} &\longrightarrow \mathbb{N}\\
                x          &\longmapsto \left\{ \begin{split}
                                            &f(x - 1) = x - 1 + 1 = x &\text{si } x \ge 1\text{,}\\
                                            &f(0) = 1     &\text{sinon.}
                                        \end{split} \right.
\end{split}
\]

\[
\begin{split}
    g \circ f:\ \mathbb{N} &\longrightarrow \mathbb{N}\\
                x          &\longmapsto g(x + 1) = x + 1 - 1 = x &\text{ ($x + 1 \ge 1$ car $x \ge 0$)}
\end{split}
\]

\paragraph{(c)} Déterminez si $f \circ g$ et $g \circ f$ sont injectives, surjectives, et/ou bijectives. Que concluez-vous ?

\subparagraph{$f \circ g$ est injective} $\Longleftrightarrow\ (\ \forall (x, x') \in \mathbb{N}^2, f(g(x)) = f(g(x')) \Rightarrow x = x'\ )$

\bigskip
\textbf{Par l'absurde :}
\vspace{-0.2cm}
\[
    \text{Pour } (0, 1) \in \mathbb{N}^2, f(g(0)) = 1 = f(g(1)) \Rightarrow 0 = 1 \text{ (Impossible)}
\]

Donc, $f \circ g$ n'est pas injective.

\subparagraph{$f \circ g$ est surjective} $\Longleftrightarrow\ (\ \forall y \in \mathbb{N}, \exists x \in \mathbb{N}, f(g(x)) = y\ )$

\bigskip

$0 \in \mathbb{N}$ n'admet pas d'antécédent pour $f \circ g$, car :

\begin{itemize}
    \item Soit $x = 0$, $f(g(0)) = 1$.
    \item Soit $x \ge 1$, $f(g(x)) > 0$
\end{itemize}

\bigskip

Donc, $f \circ g$ n'est pas surjective.

\subparagraph{$f \circ g$ est bijective} $\Longleftrightarrow\ f \circ g\text{ est injective}\land f \circ g\text{ est surjective}$

$f \circ g$ n'est ni injective, ni bijective, donc $f \circ g$ n'est pas bijective.

\subparagraph{$g \circ f$ est injective, surjective et/ou bijective}

$g \circ f$ est équivalent à $id_\mathbb{N}$ (même ensemble de départ et d'arrivé, et même graphe d'application). Donc $g \circ f$ est injective, surjective et bijective.

\subparagraph{Conclusion}

Soient $f$ et $g$ deux fonctions quelconques tel que $f \circ g$ est bijective, ça n'implique pas que $g \circ f$ soit bijective.

\end{document}